<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>MBTI on Folay‘s Blog</title>
    <link>https://folay.top/tags/MBTI/</link>
    <description>Recent content in MBTI on Folay‘s Blog feedId:66438300620926976+userId:66421915972268032 </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sat, 03 Feb 2024 15:49:06 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://folay.top/tags/MBTI/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>稳定的理想主义者</title>
      <link>https://folay.top/post/infj/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 15:49:06 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://folay.top/post/infj/</guid>
      <description>&lt;p&gt;事情是这样的，在最近一坤年的跨度里我做过 5 次 MBTI 人格类型分析，最终得出的结果都是 「INFJ-A」，期间还经历了题库的几次迭代变化，所以能如此稳定的得到统一结果，这让我还是蛮意外的。为了进一步验证 MBTI 对于人格类型归纳的准确性，我打算将网上对于 INFJ 人格的描述与自己察觉的真实情况进行比较。&lt;/p&gt;
&lt;p style=&#34;color: gray;&#34;&gt;
  下文中引用的内容均来自于
  &lt;a href=&#34;https://www.16personalities.com&#34; style=&#34;color: gray; text-decoration: underline;&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;
    16personalities
  &lt;/a&gt;
  网站中对于 INFJ 人格的描述。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;INFJ 可能是最稀有的人格类型，但他们肯定会在世界上留下自己的印记。他们理想主义、有原则，不满足于平平安安地度过一生&amp;ndash;他们想要站起来，有所作为。对于 INFJ 来说，成功不是来自金钱或地位，而是来自寻求成就感，帮助他人，成为世界上一股向善的力量。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;最稀有的人格类型？哈哈查了一些资料发现，国内互联网上关于 MBTI 的内容大多都是直接 “ 英译汉 ” 从外网搬运来的，所以引用中的修饰词也要加上 “ America ” 的前缀，实际上在国内的特殊环境下成长的 95 后中 INFJ 人格类型的占比还是不少的，国内最稀少的人格类型应该是被称为「指挥官」的 ENTJ。当然这些不属于自我人格的范畴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到正题本身，“ 理想主义、原则性 ” 这些标签我是欣然接受的，毕竟寻找理论落地过程中由于人类劣根性导致的偏差是我乐子之一。但 “ 不满足于平淡生活 ” 这就有点不符合了，近几年所作的事情和近期对未来的规划都是在为畅想中的 “ 平淡生活 ” 作准备，虽然我很纠结于 “ 人生意义 ” 这个话题，但这种意义不是来自于社会地位的提升、也不是外在的物质财富，而是来自于内心畅想的实现，或者说将自己所坚持的规则（原则）具现出来并应用到现实社会。所以&amp;hellip;&amp;hellip;哈哈太难了，畅想仅仅是畅想。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;INFJ 往往会有一种与大多数人不同的感觉，由于他们丰富的内心生活和寻找生活目标的深沉而持久的渴望，他们并不总是与周围的人融为一体，幸运的是，这种不合拍的感觉并没有削弱 INFJ 让世界变得更美好的承诺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;INFJ 受到不公正的困扰，他们通常更关心利他主义而不是个人利益，许多 INFJ 将帮助他人视为生活中的使命，他们一直在寻找介入并为正确的事情大声疾呼的方法。具有这种人格类型的人也渴望解决社会更深层次的问题，希望不公平和艰辛能够成为过去。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;别说了，像在被讽刺一样，如果我从小在一个比较包容开放，接受多元价值观的地方成长，那可能确实会像上面说的一样现在还在坚持倡导一些事情。但事实是我目前想不到任何我所能做的可以 “ 让世界变得更美好 ” 的事情，只能顾好自己和珍视的人，虽然现在看见 “ 精致的利己主义者 ” 还会恶心作呕，但也不会有任何想要争辩或者 “ 他是错的我是对的 ” 这样的想法。其实我也不确认对方是错的，只是不喜欢而已。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;INFJ 可能内向，但他们重视与他人的深厚、真实的关系。很少有事情会像真正认识另一个人一样给这些性格类型带来快乐&amp;ndash;同时也为别人所理解。INFJ 喜欢有意义的对话远远超过闲聊，他们倾向于以热情和敏感的方式进行交流。这种情感上的诚实和洞察力可以给周围的人留下深刻的印象。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这倒是真的，我虽然是个典型的 i 人，但对于认识新朋友，特别是了解新朋友、与新朋友进行深度对话，我是毫不吝啬的，在解锁一个人的人生经历、情感经历、特别是三观塑造历程的时，我内心得到的满足和快感是十分强烈的。（我始终于好奇不同成长经历对于个体三观塑造的影响）&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;INFJ 喜欢在工作中保持整洁有序，喜欢平和、安静的气氛，希望工作中每个人的贡献能得到肯定，每个人都有成就感，所有的工作都能和谐地取得良好的结果。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;这让我不得不贴一下我使用了两年的工位了，就像我 About 页所写的一样，「有序」始终是我生活的主旋律。&lt;/p&gt;
&lt;div align=&#34;center&#34;&gt;
&lt;img src=https://imgoldjii.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/202402061752931.png width=100%/&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;最后，其实之前在纠结 MBTI 准确性的时，有跟朋友讨论过 MBTI 与星座的区别，讨论过程有个类比觉得十分恰当。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;一场考试中你物理得分 90 分，化学得分 60 分，说明你物理比较好，我会给你打上 “ 物理 ” 的标签，这就是 MBTI，MBTI 中对于人格的描述与自我察觉的实际情况间的差异可以看作 “ 考试中影响结果的运气等不稳定因素 ”。而星座的话，就是不用参加考试，直接根据你的生辰来判定你物理、化学所得的分数。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;就这样吧，希望有个愉快的春节。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>