<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>梁永安 on Folay‘s Blog</title>
    <link>https://folay.top/tags/%E6%A2%81%E6%B0%B8%E5%AE%89/</link>
    <description>Recent content in 梁永安 on Folay‘s Blog feedId:66438300620926976+userId:66421915972268032 </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Apr 2023 10:46:28 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://folay.top/tags/%E6%A2%81%E6%B0%B8%E5%AE%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>阅读、游历和爱情</title>
      <link>https://folay.top/post/read_travel_love/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2023 10:46:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://folay.top/post/read_travel_love/</guid>
      <description>&lt;p&gt;现代生活无时无刻不经受着冲击，滚滚历史八面来风，如何在纷纭中走自己的人生路？将阅读梁永安老师的《阅读、游历和爱情&amp;quot;》一书过程中的所得、体会记录于此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关于自我&lt;/strong&gt;，涉及多个层面。一个是本然的自我，一路成长过来所形成的自我，是以往你所有选择的结果。另一个是想象中的自我，是经过自我意识洗礼，变形折射而来的，不是本真的自我。还有一个是理想中的自我，即自己觉得我应该是怎样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;认识自己的过程就是寻找本然自我的过程，首先一定要了解自己在社会和历史舞台上所处的位置，而不是做一个漫无目的的自然人，现在很多人看不清自我，就是不知道自己所处在什么位置上，有什么样的价值，千万别在你还没了解这个世界的时候，就把自己固定了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在失去坐标的转型时代，青年人该如何定位自己？青年要认识自我，不能坐在房子里，坐井观天，往往需要在不完美的探索中认识自己，有痛苦，有欢乐，于痛苦中发现自己活着，于欢乐中发现自己还很平庸，在这个过程中，才逐渐知道自己热爱什么样的生活，跟什么样的世界联系在一起。这就是所谓青春的激情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个过程中 &lt;strong&gt;孤独是很重要的环节&lt;/strong&gt;，年轻的时候扔了很多珍贵的东西，到后来才发现，当年所藐视的、不值一提的东西才是最宝贵的，我们经常将无意义的东西误以为宝，只有在孤独中、在自己的选择里，体会出来的东西才是最真实的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本然的自我一定是不完美的，但确实独一无二的，人只有受到阻力时，才能触动自己，反思自己的生命是否真实。一个人一旦通过这种野性的方式触动自己，心里便会一片透亮，感觉特别有价值感、幸福感，而人一旦体会到这种感觉，就不肯放弃了。这种愉悦一定是在路上探索才能体会的，不经一番寒彻骨，怎得梅花扑鼻香。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望我们这新一代的人有生而为人的生命的连续性，在他的儿童、少年、青年、中年、老年各个时期，都能活得很真实，是一个由内向外生活的人，而不是由外向内、活在别人眼光里的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中也有梁老师&lt;strong&gt;关于人格、修养&lt;/strong&gt;的阐述，但我其实不太赞成梁永安老师在这本书中对于好人的定义，人格的好坏不能与认知是否清醒、人生价值是否实现相关联，单纯的、愚昧的、不思进取的人可能有一个发自内心对外在释放善意的人格，所幸的是对于道德在于人格的重要性，跟梁老师的看法还是一致的，就像康德所说，“ 有两种东西，我对它们的思考越是深沉和持久，它们在我心灵中唤起的惊奇和敬畏就会日新月异，不断增长，这就是我头上的星空和心中的道德定律。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我们偶然来到这个世界，活着是为了什么？&lt;/strong&gt; 很多人是以获得为目的的，但是一个人究竟需要多少获得？很多人不珍惜自己，把自己放在虚荣、竞争等相对价值里，以为这样就可以令人羡慕，但最终又有怎样的价值呢？我们有可能正在恶的链条上发力，争取着虚名浮利，仅仅以周围的人为参照人群——我要过得比他们好，这其实是对自己价值非常大的贬低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;真正有价值的是寻找、珍惜自我，懂得这个世界的自由，珍惜个人生命的自由，关注自己的价值和社会需要的价值，确认自己能够做些什么，最终做出一些跟别人不一样的事情，为社会增添一些亮光，而不是执着于千篇一律的东西。这时，我们才会有一种全新的生命观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，送给大家一句我很喜欢的话，这也是目前我对于生活的态度，“ 拥有可以接纳并允许一切发生的可能，从自我出发去分享表达，但不对反馈反响抱有限定的期待 ”。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>